# *Pagination* (Paginação)

O *Pagination* é um *Componente* de interface que tem a função de organizar conteúdo de dados em páginas sequenciais, trazendo maior usabilidade durante o consumo da informação pelo usuário.

![Exemplo de Pagination](imagens/type-default.png)
*Exemplo de Pagination*

Utilize o *Pagination* quando:

- O volume de dados carregados na tela for bastante extenso e houver a necessidade de organizá-lo em partes menores, ou seja, *Páginas Sequenciais*;
- Melhorar a usabilidade e organização de conteúdos em listas.

---

## Anatomia

O *Pagination* contém os componentes: *Botão Circular*, *Lista* e *Separadores*, além de outros elementos específicos, e é organizado nos seguintes módulos:

|ID|Nome|Referência|Uso|
|------|------|:------:|------|
|1|Setas de Navegação|[Button](/ds/components/button?tab=designer)|Obrigatório|
|2|Identificadores de Páginas|[Button](/ds/components/button?tab=designer)|Obrigatório|
|3|Botão Reticências|[Button](/ds/components/button?tab=designer)|Opcional|
|4|Módulo de Exibição|[Select](/ds/components/select?tab=designer)|Opcional|
|5|Módulo de Informação|[Tipografia](/ds/fundamentos-visuais/tipografia)|Opcional|
|6|Módulo de Atalho|[Select](/ds/components/select?tab=designer)|Opcional|

![Anatomia do Pagination](imagens/anatomy.png)
*Anatomia do Pagination*

---

### Detalhamento dos Itens

#### 1. Setas de Navegação (Obrigatório)

Constituem um *Botão* para esquerda e outro para direita. A cada clique, o usuário poderá navegar página por página de forma crescente ou decrescente (direita / esquerda).

![Setas de Navegação](imagens/anatomy-module-navigation-arrow-buttons.png)
*Setas de Navegação*

#### 2. Identificadores de Páginas (Obrigatório)

Os *Identificadores de Páginas* também são interativos. O usuário poderá clicar diretamente na página para qual deseja acessar. Neste elemento só será permitido caracteres numéricos.

![Identificadores de Páginas](imagens/anatomy-module-navigation-page-buttons.png)
*Identificadores de Páginas*

#### 3. Botão Reticências (Opcional)

O *Botão de Reticências* indica que há mais páginas entre o número inicial e final. O objetivo deste elemento é tornar o *Pagination* mais compacto e resumido. Para acessar todas as páginas ocultas basta clicar no botão e acessá-las através de uma lista por *dropdown*.

Se a Lista for bastante extensa, deve-se utilizar Barra de Rolagem que por padrão deverá ser acionada quando existir uma lista acima de 4 itens a serem apresentados. No entanto, esse valor poderá ser personalizado de acordo com as necessidades visuais e técnicas do projeto. Observe o exemplo abaixo:

![Botão de Reticências](imagens/anatomy-module-navigation-elipsis-buttons.png)
*Botão de Reticências*

#### 4. Módulo de Exibição (Opcional)

Este é um módulo opcional. O *Componente Pagination* poderá ser configurado para exibi-lo ou não. Sua utilidade é oferecer ao usuário a possibilidade de configurar quantos itens deverão aparecer na listagem do *Pagination*.

![Módulo de Exibição](imagens/anatomy-module-view.png)
*Módulo de Exibição*

#### 5. Módulo de Informação (Opcional)

Este módulo é opcional e sua função é mostrar ao usuário o intervalo de páginas que está sendo exibido no momento e o total de páginas que existem no *Pagination*.

![Módulo de Informação](imagens/anatomy-module-info.png)
*Módulo de Informação*

#### 6. Módulo de Atalho (Opcional)

Este módulo também é opcional e sua função é oferecer ao usuário um atalho para acessar qualquer página. É exibido o número da página ativa e se o usuário clicar nele abrirá uma lista do componente *select* com todas as páginas restantes. Se a lista trouxer muitas páginas, deve-se utilizar a *Barra de Rolagem*. É bastante útil e evita obrigar o usuário navegar página por página até encontrar a desejada.

Por padrão, a barra de rolagem, deverá ser acionada quando existir uma lista acima de 4 itens a serem apresentados. No entanto, esse valor poderá ser personalizado de acordo com as necessidades visuais e técnicas do projeto.

![Módulo de Atalho](imagens/anatomy-module-shortcut.png)
*Módulo de Atalho*

---

## Tipos

### 1. Tipo Padrão

É a paginação padrão, aparece sempre no final do conteúdo da tela. As páginas são acessadas rapidamente e são facilmente reconhecíveis aos usuários, a sequência dos *Identificadores de Páginas* ficam sempre visíveis na tela.

![Paginação Tipo Padrão](imagens/type-default.png)
*Paginação Tipo Padrão*

### 2. Tipo Contextual

É utilizada integrada a outros componentes, como por exemplo *Cards* ou *Tabelas* e visa controlar a sequência de paginação dos *Componentes* aos quais se relacionam. Neste tipo, o *Pagination* apresenta apenas as *Setas de Navegação*, além de poder utilizar também o *Módulo de Exibição*, *Módulo de Informação* e o *Módulo de Atalho*.

Neste tipo, apenas as *Setas de Navegação* são obrigatórias, os demais elementos são opcionais e poderão ser usados conforme a necessidade.

![Paginação Tipo Contextual](imagens/type-context.png)
*Paginação Tipo Contextual*

![Exemplo de Paginação Tipo Contextual em Tabela](imagens/type-context-sample.png)
*Exemplo de Paginação Tipo Contextual em Tabela*

![Exemplo de Paginação Tipo Contextual em Cards](imagens/type-context-sample-2.png)
*Exemplo de Paginação Tipo Contextual em Cards*

---

## Comportamentos

### 1. Responsividade

A *Paginação Padrão* permanecerá centralizada às *Grids* de 12, 8 e 4 *Colunas*. Na *Grid* de 4 colunas recomenda-se utilizar a *Paginação* com *Densidade Baixa* com a finalidade de proporcionar maior área de *Touch*.

![Pagination Padrão - Grid de 12 colunas](imagens/behavior-responsive-grid-12-cols-default.png)
*Pagination Padrão - Grid de 12 colunas*

![Pagination Padrão - Grid de 8 colunas](imagens/behavior-responsive-grid-8-cols-default.png)
*Pagination Padrão - Grid de 8 colunas*

![Pagination Padrão - Grid de 4 colunas](imagens/behavior-responsive-grid-4-cols-default.png)
*Pagination Padrão - Grid de 4 colunas*

#### Responsividade dos Identificadores de Páginas

Em decorrência da redução da tela, caso não seja possível exibir todos os *Identificadores de Páginas*, o *Componente Pagination* deverá ocultar quantos *Identificadores* forem necessários utilizando o *Botão Reticências*. Observe o exemplo abaixo:

![Responsividade dos Identificadores de Páginas - Grid de 8 colunas](imagens/behavior-responsive-grid-8-1.png)
*Responsividade dos Identificadores de Páginas - Grid de 8 colunas*

![Responsividade dos Identificadores de Páginas - Grid de 4 colunas](imagens/behavior-responsive-grid-4-1.png)
*Responsividade dos Identificadores de Páginas - Grid de 4 colunas*

A *Paginação Contextual* poderá ser ajustada às colunas da *Grid* e seu tamanho e disposição poderão variar conforme a necessidade.

![Pagination Contextual - Grid de 12 colunas](imagens/behavior-responsive-grid-12-cols-context.png)
*Pagination Contextual - Grid de 12 colunas*

![Pagination Contextual - Grid de 8 colunas](imagens/behavior-responsive-grid-8-cols-context.png)
*Pagination Contextual - Grid de 8 colunas*

Na *Grid de 4 Colunas*, caso seja necessário, pode-se ocultar alguns módulos menos relevantes de forma a obter mais espaço.

![Pagination Contextual - Grid de 4 colunas](imagens/behavior-responsive-grid-4-cols-context.png)
*Pagination Contextual - Grid de 4 colunas*

### 2. Posição e Alinhamento

#### *Pagination* Tipo Padrão

O *Pagination Tipo Padrão* posiciona-se sempre centralizado à tela.

![Posição e Alinhamento - Tipo Padrão](imagens/behavior-position-1.png)
*Posição e Alinhamento - Tipo Padrão*

#### *Pagination* Tipo Contextual

O *Pagination Tipo Contextual* possui posição e alinhamento configuráveis para seus módulos. O *Componente* permitirá que cada módulo possa ser alinhado à esquerda ou à direita. Isto proporcionará bastante flexibilidade e tornará o Componente flexível às necessidades de diferentes projetos de layout. Abaixo seguem algumas sugestões de posicionamento:

![Posição e Alinhamento Tipo Contextual](imagens/behavior-position-2.png)
*Posição e Alinhamento Tipo Contextual - Sugestão*

![Posição e Alinhamento Tipo Contextual](imagens/behavior-position-3.png)
*Posição e Alinhamento Tipo Contextual - Sugestão*

![Posição e Alinhamento Tipo Contextual](imagens/behavior-position-4.png)
*Posição e Alinhamento Tipo Contextual - Sugestão*

### 3. Visualização dos Módulos

O *Componente Pagination* do *Tipo Contextual* também permite a configuração da visualização de cada módulo, independentemente. Cada módulo poderá ser usado ou não, conforme a necessidade.

Neste exemplo estão sendo utilizados apenas o *Módulo de Exibição* e as *Setas de Navegação*.

![Módulo de Exibição e Setas de Navegação](imagens/behavior-view-1.png)
*Módulo de Exibição e Setas de Navegação*

Já neste exemplo são utilizadas as *Setas de Navegação* e o *Módulo de Informação*.

![Módulo de Informação e Setas de Navegação](imagens/behavior-view-2.png)
*Módulo de Informação e Setas de Navegação*

Aqui são utilizados todos os módulos.

![Todos os Módulos](imagens/behavior-view-3.png)
*Todos os Módulos*

**Importante:** Nas visualizações dos módulos, sempre nos lugares que permitem escolhas com opções, deve-se utilizar o componente *select* personalizado, onde o seu *input* (Campo de Entrada de Texto) estará em densidade alta, sem contorno e pré definido e não terá uma de largura mínima pré-definida. A largura deverá se adaptar de acordo com os elementos que o compõe. O rótulo ou *label* que do componente *select* deverá ser apresentado ao lado do *input*, em outro estilo tipográfico (–font-size-scale-base)

![Módulo de Informação e Setas de Navegação](imagens/behavior-select.png)
*Escolha nos módulos de opções através do Componente select*

### 4. Número de Páginas Customizável

O número de *Identificadores de Páginas* utilizados no *Componente Pagination* é customizável. Esta customização permite adequar melhor o *Componente Pagination* em diversos espaços e resoluções diferenciadas. Veja os exemplos abaixo:

![Número de Páginas Customizável](imagens/behavior-number-pages.png)
*Número de Páginas Customizável*

**Atenção:** Quando houver a necessidade de utilizar o botão de reticências em um Componente *Pagination*, para um tamanho mínimo recomenda-se, limitar os Identificadores de Páginas a quatro no total.

### 5. Uso do Botão Reticências

O *Botão Reticências* poderá ser utilizado:

- No Início - logo após a primeira página;
- No Final - imediatamente antes da última página;
- Em ambas situações.

#### Botão Reticências no Início

Este aparecerá no início quando a configuração do número de páginas a serem exibidas for menor que o total de páginas e o *Página Ativa* estiver no intervalo de páginas próximo ao final.

![Botão Reticências no Início](imagens/behaviour-ellipsis-2.png)
*Botão Reticências no Início*

#### Botão Reticências no Final

Este aparecerá no final quando a configuração do número de páginas a serem exibidas for menor que o total de páginas e a *Página Ativa* estiver no intervalo de páginas próximo ao início.

![Botão Reticências no Final](imagens/behaviour-ellipsis-1.png)
*Botão Reticências no Final*

#### Botão Reticências no Início e no Final

Este aparecerá no início e no final quando a configuração do número de páginas a serem exibidas for menor que o total de páginas e o *Página Ativa* estiver num intervalo de páginas intermediário.

![Botão Reticências no Início e no Final](imagens/behaviour-ellipsis-3.png)
*Botão Reticências no Início e no Final*

Para acessar as páginas ocultas basta clicar no botão e acessá-las através de uma lista por *dropdown*.

![Botão de Reticências](imagens/behaviour-ellipsis-4.png)
*Botão de Reticências*

#### Navegando por Páginas Subsequentes

Ao selecionar uma página subsequente à página ativa, o *Componente Pagination* mantém sua configuração original, alterando apenas o número de página ativa. Veja a seguir:

![Navegando no Pagination - Páginas Subsequentes](imagens/behaviour-ellipsis-6.png)
*Navegando no Pagination - Páginas Subsequentes*

A - A página ativa é a primeira e o usuário seleciona a segunda página;

B - O *Pagination* mantém a configuração original e altera a página selecionada para o *Estado Ativo*;

C - O mesmo ocorre sempre que o usuário selecionar uma página subsequente à página ativa.

#### Navegando através do Botão Reticências

Ao selecionar uma página através do *Botão Reticências*, o *Componente Pagination* trará nova configuração dos *Identificadores de Páginas* contendo o *Identificador da Página Ativo* centralizado ao *Componente*. Observe abaixo:

![Navegando no Pagination - Botão Reticências](imagens/behaviour-ellipsis-5.png)
*Navegando no Pagination - Botão Reticências*

A - A página ativa é a primeira;

B - O usuário seleciona outra página através do *Botão Reticências*;

C - O *Pagination* é reconfigurado exibindo a página ativa selecionada centralizada ao *Componente*.

### 6. Número de caracteres

Quando o número de caracteres no *Identificador da Página* for igual ou superior a 3, este deverá assumir o formato de pílula e crescerá na horizontal, caso a quantidade de caracteres aumente.

![Número de caracteres](imagens/behaviour-caracter.png)
*Número de caracteres*

### 7. Densidade

#### Densidade Baixa

Utilize *Densidade Baixa* quando o projeto de layout permitir mais espaço ou quando quando houver necessidade de dar mais destaque ao *Componente Pagination*, ou ainda quando houver necessidade de utilizar o *Pagination* em resolução de 4 colunas, onde é necessário mais área para interação através do *Touch*.

![Tipo Padrão Densidade Baixa](imagens/behavior-density-low.png)
*Tipo Padrão Densidade Baixa*

![Tipo Contextual Densidade Baixa](imagens/behavior-density-contextual-low.png)
*Tipo Contextual Densidade Baixa*

#### Densidade Média

É a forma comum do *Componente Pagination*. Oferece um espaçamento interno adequado e equilibrado para vários tipos de projetos. Importante se atentar ao fato que a densidade média é a densidade para uso padrão.

![Tipo Padrão Densidade Média](imagens/behavior-density-default.png)
*Tipo Padrão Densidade Média*

![Tipo Contextual Densidade Média](imagens/behavior-density-contextual-default.png)
*Tipo Contextual Densidade Média*

#### Densidade Alta

Utilize *Densidade Alta* quando for necessário usar o *Componente Pagination* em espaços mais restritos, ou dentro de outros elementos.

![Tipo Padrão Densidade Alta](imagens/behavior-density-hight.png)
*Tipo Padrão Densidade Alta*

![Tipo Contextual Densidade Alta](imagens/behavior-density-contextual-hight.png)
*Tipo Contextual Densidade Alta*

### 8. Estados

O *Componente Pagination* pode ser apresentado nos seguintes estados:

#### Estado Interativo

É o estado comum no qual o *Componente Pagination* se apresenta.

![Estado Interativo](imagens/behavior-states-interactive.png)
*Estado Interativo*

#### Estado Hover

Este estado ocorre quando o usuário passa o *Mouse* sobre os elementos interativos, como por exemplo, as *Setas Laterais* e os *Botões*.

![Estado Hover](imagens/behavior-states-hover.png)
*Estado Hover*

#### Estado Ativo

O *Estado Ativo* informa ao usuário que um elemento foi acionado e encontra-se em estado ativo ou em evidência.

![Estado Ativo](imagens/behavior-states-active.png)
*Estado Ativo*

#### Estado Pressionado

O *Estado Pressionado* ocorre quando o usuário clica sobre o elemento interativo.

![Estado Pressionado](imagens/behavior-states-pressed.png)
*Estado Pressionado*

---

## Melhores Práticas

### Paginação Vertical com Botão

Quando houver a necessidade de uma navegação vertical e contínua, recomenda-se utilizar o *Componente Botão* ao final da tela. Neste caso, a paginação ocorre como um comportamento, mas o *Componente* utilizado é o *Botão Ênfase Secundária*.

O usuário clica no *Botão* e enquanto os dados são carregados, o *Componente Loading* substitui a lista. Após o carregamento dos dados, a lista é atualizada. Observe abaixo:

![Paginação Vertical com Botão](imagens/behavior-scroll-pagination.png)
*Paginação Vertical com Botão*

#### Paginação Vertical com Rolagem Automática

Há também outra forma de *Paginação Vertical* sem utilização de *Botão*. É a *Paginação com Rolagem Automática*. Nesta situação, o usuário apenas rola a tela para baixo, e quando o conteúdo chega ao fim, mais dados são carregados na tela automaticamente. Observe abaixo:

![Paginação Vertical com Rolagem Automática](imagens/behavior-scroll-pagination-2.png)
*Paginação Vertical com Rolagem Automática*

---

## Especificações

### Cores

#### Estado - Interativo

|Name|Property|Color Token|
|--|--|--|
| Setas de Navegação | color |`--blue-warm-vivid-70`|
| Setas de Navegação Fundo Escuro| color |`--blue-warm-20`|
|Identificadores de Páginas | color |`--blue-warm-vivid-70`|
|Identificadores de Páginas | background |`--pure-0`|
|Identificadores de Páginas Fundo Escuro | color |`--pure-0`|
| Identificadores de Páginas Fundo Escuro | background |`--blue-warm-vivid-90`|
| Texto Módulos | color |`--color-secondary-08`|
| Texto Módulos Fundo Escuro| color |`--pure-0`|
| Texto Interativo Módulos | color |`--blue-warm-vivid-70`|
| Texto Interativo Módulos Fundo Escuro | color |`--blue-warm-20`|
| Botões Módulos | color |`--blue-warm-vivid-70`|
| Botões Módulos Fundo Escuro | color |`--blue-warm-20`|

#### Estado - Hover

| Name | Property | Color Token | Opacity |
|--|--|--|:--:|
| Setas de Navegação | color |`--blue-warm-vivid-70`| - |
| Setas de Navegação | background |`--blue-warm-vivid-70`| `--surface-opacity-xs` |
| Setas de Navegação Fundo Escuro | background |`--blue-warm-vivid-70`| `--surface-opacity-sm` |
| Setas de Navegação Fundo Escuro| color |`--blue-warm-20`| - |
| Texto Módulos Fundo Escuro| color |`--pure-0`| - |
| Texto Interativo Módulos Fundo Escuro | color |`--blue-warm-20`| - |
| Identificadores de Páginas | color |`--blue-warm-vivid-70`| - |
| Identificadores de Páginas | background |`--blue-warm-vivid-70`| `--surface-opacity-xs` | - |
| Identificadores de Páginas Fundo Escuro | background |`--blue-warm-vivid-70`| `--surface-opacity-sm` |
| Botões Módulos | color |`--blue-warm-vivid-70`| - |
| Botões Módulos | background |`--blue-warm-vivid-70`| `--surface-opacity-xs` |
| Botões Módulos Fundo Escuro | color |`--blue-warm-20`| - |
| Botões Módulos Fundo Escuro | background |`--blue-warm-vivid-70`| `--surface-opacity-sm` |

#### Estado - Pressionado

| Name | Property | Color Token | Opacity |
|--|--|--|:--:|
| Setas de Navegação | color |`--blue-warm-vivid-70`| - |
| Setas de Navegação Fundo Escuro| color |`--blue-warm-20`| - |
| Setas de Navegação | background |`--blue-warm-vivid-70`| `--surface-opacity-md` |
| Setas de Navegação Fundo Escuro | background |`--blue-warm-20`| `--surface-opacity-lg` |
| Identificadores de Páginas | color |`--blue-warm-vivid-70`| - |
| Identificadores de Páginas Fundo Escuro| color |`--pure-0`| - |
| Identificadores de Páginas | background |`--blue-warm-vivid-70`| `--surface-opacity-md` |
| Identificadores de Páginas Fundo Escuro | background |`--pure-0`| `--surface-opacity-lg` |
| Botões Módulos | color |`--blue-warm-vivid-70`| - |
| Botões Módulos Fundo Escuro| color |`--blue-warm-20`| - |
| Botões Módulos | background |`--blue-warm-vivid-70`| `--surface-opacity-md` |
| Botões Módulos Fundo Escuro | background |`--blue-warm-20`| `--surface-opacity-lg` |

#### Estado - Ativo

| Name | Property | Color Token | Opacity |
|--|--|--|:--:|
| Setas de Navegação Fundo Escuro| color |`--blue-warm-20`| - |
| Texto Módulos Fundo Escuro| color |`--pure-0`| - |
| Texto Interativo Módulos Fundo Escuro | color |`--blue-warm-20`| - |
| Identificadores de Páginas | color |`--pure-0`| - |
| Identificadores de Páginas | background |`--blue-warm-vivid-90`| - |
| Identificadores de Páginas Fundo Escuro | color |`--blue-warm-vivid-90`| - |
| Identificadores de Páginas Fundo Escuro | background |`--pure-0`| - |
| Botões Módulos | color |`--pure-0`| - |
| Botões Módulos | background |`--blue-warm-vivid-90`| - |
| Botões Módulos Fundo Escuro | color |`--blue-warm-vivid-90`| - |
| Botões Módulos Fundo Escuro | background |`--pure-0`| - |

### Tipografia

|Name|Size|Weight|
|--|--|--|
| Texto Módulos |`--font-size-scale-base`|`--font-weight-regular`|
| Texto Botões Páginas |`--font-size-scale-up-01`|`--font-weight-regular`|
| Identificador de página |`--font-size-scale-up-01`|`--font-weight-regular`|
| Identificador de página (página selecionada) |`--font-size-scale-up-01`|`--font-weight-semi-bold`|

### Iconografia

|Name|Ícone|Token Size|Class (Font Awesome)|
|--|--|--|--|
|Seta Lateral Esquerda|<i class="angle-left"></i>|`--icone-size-base`|angle-left|
|Seta Lateral Direita|<i class="angle-right"></i>|`--icone-size-base`|angle-right|
|Seta Seleção de Lista|<i class="angle-down"></i>|`--icone-size-base`|angle-down|
|Seta Seleção de Lista Ativa|<i class="angle-up"></i>|`--icone-size-base`|angle-up|

### Dimensões

|Name|Property|Value|
|--|--|:--:|
| Setas de Navegação - Densidade Média | Width | `32px` |
| Setas de Navegação - Densidade Média | Height | `32px` |
| Identificadores de Páginas - Densidade Média | Width | `32px` |
| Identificadores de Páginas - Densidade Média | Height | `32px` |
| Botões Seleção de Lista - Densidade Média | Width | `32px` |
| Botões Seleção de Lista - Densidade Média | Height | `32px` |
| Setas de Navegação - Densidade Baixa | Width | `40px` |
| Setas de Navegação - Densidade Baixa | Height | `40px` |
| Identificadores de Páginas - Densidade Baixa | Width | `40px` |
| Identificadores de Páginas - Densidade Baixa | Height | `40px` |
| Botões Seleção de Lista - Densidade Baixa | Width | `40px` |
| Botões Seleção de Lista - Densidade Baixa | Height | `40px` |
| Setas de Navegação - Densidade Alta | Width | `24px` |
| Setas de Navegação - Densidade Alta | Height | `24px` |
| Identificadores de Páginas - Densidade Alta | Width | `24px` |
| Identificadores de Páginas - Densidade Alta | Height | `24px` |
| Botões Seleção de Lista - Densidade Alta | Width | `24px` |
| Botões Seleção de Lista - Densidade Alta | Height | `24px` |

### Espaçamentos

|Name|Property|Value|
|--|--|:--:|
| Setas de Navegação | margin-right | `--spacing-scale-base` |
| Setas de Navegação | margin-left | `--spacing-scale-base` |
| Identificadores de Páginas | margin-left | `--spacing-scale-half` |
| Identificadores de Páginas | margin-right | `--spacing-scale-half` |
| Módulo de Exibição | margin-left | `--spacing-scale-2x` |
| Módulo de Exibição | margin-right | `--spacing-scale-2x` |
| Módulo de Informação | margin-left | `--spacing-scale-2x` |
| Módulo de Informação | margin-right | `--spacing-scale-2x` |
| Módulo de Atalho | margin-left | `--spacing-scale-2x` |
| Módulo de Atalho | margin-right | `--spacing-scale-2x` |
